% (PARTIAL)
\documentclass[a4paper]{article}

\usepackage[russian]{babel}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage{amssymb,amsthm,amsmath,amscd}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{xargs}                      % Use more than one optional parameter in a new commands
\usepackage[pdftex,dvipsnames]{xcolor}  % Coloured text etc.
\usepackage[colorinlistoftodos,prependcaption,textsize=tiny]{todonotes}
\newcommandx{\unsure}[2][1=]{\todo[linecolor=red,backgroundcolor=red!25,bordercolor=red,#1]{#2}}
\newcommandx{\change}[2][1=]{\todo[linecolor=blue,backgroundcolor=blue!25,bordercolor=blue,#1]{#2}}
\newcommandx{\info}[2][1=]{\todo[linecolor=OliveGreen,backgroundcolor=OliveGreen!25,bordercolor=OliveGreen,#1]{#2}}
\newcommandx{\improvement}[2][1=]{\todo[linecolor=Plum,backgroundcolor=Plum!25,bordercolor=Plum,#1]{#2}}
\newcommandx{\thiswillnotshow}[2][1=]{\todo[disable,#1]{#2}}

%Определение полей
\setlength{\oddsidemargin}{0cm}% 1in=2.54см
\setlength{\hoffset}{0.46cm}% 1in+\hoffset=3cm = левое поле;

\setlength{\textwidth}{17cm}% 21cm-3cm(левое поле)-1cm(правое поле)=17cm;

\setlength{\headheight}{0cm}%
\setlength{\topmargin}{0cm}%
\setlength{\headsep}{0cm}%
\setlength{\voffset}{-0.54cm}% 1in+\voffset=2cm = верхнее поле;

\setlength{\textheight}{25.7cm}% 29.7cm-2cm(верхнее поле)-2cm(нижнее поле)=25.7cm;

\title{}
\author{}
\begin{document}


\section*{Оценка вариограммы гауссовского случайного процесса} % (fold)
\label{sec:_variogram}

Пусть $ (\Omega, \mathcal{F}, P) $ --- вероятностное пространство.

\textit{Случайным процессом} $ x(t) = x(\omega, t) $ называется семейство случайных величин, заданных на вероятностном пространстве $ (\Omega, \mathcal{F}, P) $, где $ \omega \in \Omega, t \in \mathbb{T} $, $ \mathbb{T} $ --- некоторое параметрическое множество.

\textit{Функцией распределения} случайного процесса $ x(t), t \in \mathbb{T} $, называется функция вида
\begin{equation*}
	F_n(x_1, \dots, x_n; t_1, \dots, t_n) = P \{ x(t_1) < x_1, \dots, x(t_n) < x_n \},
\end{equation*}
где $ x_j \in \mathbb{R}, t_j \in \mathbb{T}, j = \overline{1,n} $.

\textit{Математическим ожиданием} случайного процесса $ x(t), t \in \mathbb{T} $ называется функция вида
\begin{equation*}
	m(t) = Ex(t) = \int \limits_{\mathbb{R}} x \, dF(x;t), t \in \mathbb{T}.
\end{equation*}

\textit{Дисперсией} случайного процесса $ x(t), t \in \mathbb{T} $ называется функция вида:
\begin{equation*}
	V(t) = V( x(t) ) = E(x(t) - m(t))^2 = \int \limits_{\mathbb{R}} (x - m(t))^2 \, dF(x; t).
\end{equation*}

\textit{Корреляционной функцией} случайного процесса $ x(t), t \in \mathbb{T} $ называется функция вида:
\begin{equation*}
	r(t_1, t_2) = E(x(t_1)x(t_2)) = \iint \limits_{\mathbb{R}^2} x(t_1)x(t_2) \, dF(x(t_1), x(t_2); t_1, t_2)
\end{equation*}

\textit{Ковариационной функцией} случайного процесса $ x(t), t \in \mathbb{T} $ называется функция вида:
\begin{equation*}
	R(t_1, t_2) = E \{ (x(t_1) - m(t_1)) (x(t_2) - m(t_2)) \} = \iint \limits_{\mathbb{R}^2} (x(t_1) - m(t_1)) (x(t_2) - m(t_2)) \, dF(x(t_1), x(t_2); t_1, t_2)
\end{equation*}

Случайный процесс $ X(s), s \in \mathbb{Z} = \{0, \pm 1, \pm 2, \dots \} $, называется внутренне стационарным, если справедливы следующие равенства:
\begin{equation*}
	E \{ X(s_1) - X(s_2) \} = 0, \quad V \{ X(s_1) - X(s_2) \} = 2 \gamma(s_1 - s_2),
\end{equation*}
где $2 \gamma(s_1 - s_2)$ --- вариограмма рассматриваемого процесса, $s_1,s_2 \in \mathbb{Z}$.

Пусть $ X(s), s \in \mathbb{Z} $ --- внутренне стационарный гауссовский случайный процесс с нулевым математическим ожиданием, дисперсией $ \sigma^2 $ и неизвестной вариограммой.
\begin{equation*}
	2 \gamma(h) = V \{ X(s+h) - X(s) \}, ~ s,h \in \mathbb{Z}.
\end{equation*}

В качестве оценки вариограммы рассмотрим статистику вида:
\begin{equation}
	\label{eq:var_est}
	2 \tilde{\gamma}(h) = \frac{1}{n-h} \sum_{s=1}^{n-h}(X(s+h) - X(s))^2, \quad h = \overline{0, n-1}.
\end{equation}

Вычислим математическое ожидание введённой оценки
\begin{eqnarray*}
	& E \{ 2 \tilde{\gamma}(h) \} = \frac{1}{n-h} \sum_{s=1}^{n-h} E(X(s+h) - X(s))^2 = \\
	& = [\text{так как процесс является внутренне стационарным}] = \\
	& = \frac{1}{n-h} \sum_{s=1}^{n-h} 2 \gamma(h) = 2 \gamma(h).
\end{eqnarray*}

Таким образом оценка является несмещённой.

Далее, найдём ковариацию:
\begin{eqnarray*}
	& cov(2 \tilde{\gamma}(h_1), 2 \tilde{\gamma}(h_2)) = E((2 \tilde{\gamma}(h_1) - E(2 \tilde{\gamma}(h_1))) (2 \tilde{\gamma}(h_2) - E(2 \tilde{\gamma}(h_2)))) = \\
	& = E(\frac{1}{n-h_1} \sum_{s=1}^{n-h_1}((x(s+h_1) - x(s))^2 - E((x(s+h_1) - x(s))^2)) \times \\
	& \times \frac{1}{n-h_2} \sum_{t=1}^{n-h_2}((x(t+h_2) - x(t))^2 - E((x(t+h_2) - x(t))^2))) = \\
	& = \frac{1}{(n-h_1)(n-h_2)}\sum_{s=1}^{n-h_1}\sum_{t=1}^{n-h_2} cov((x(s+h_1) - x(s))^2, (x(t+h_2) - x(t))^2) 
\end{eqnarray*}

По определению, $ cov(a,b) = corr(a,b)\sqrt{V(a)V(b)} $, тогда
\begin{eqnarray*}
	& cov((x(s+h_1) - x(s))^2, (x(t+h_2) - x(t))^2) = corr((x(s+h_1) - x(s))^2, (x(t+h_2) - x(t))^2) \times \\
	& \times \sqrt{(V((x(s+h_1) - x(s))^2) V((x(t+h_2) - x(t))^2))}
\end{eqnarray*}

Из [ссылка на источник, либо упоминание раньше] $ V \{ X(s+h) - X(s) \}^2 = 2 \{ 2 \gamma(h) \}^2 $ и предыдущего соотношения:
\begin{equation*}
	cov(2 \tilde{\gamma}(h_1), 2 \tilde{\gamma}(h_2)) = \frac{2 (2\gamma(h_1))(2\gamma(h_2))}{(n-h_1)(n-h_2)}\sum_{s=1}^{n-h_1}\sum_{t=1}^{n-h_2} corr((x(s+h_1) - x(s))^2, (x(t+h_2) - x(t))^2)
\end{equation*}

Далее воспользуемся леммой 1 [\#Брест2005]:
\begin{eqnarray*}
	& \frac{2 (2\gamma(h_1))(2\gamma(h_2))}{(n-h_1)(n-h_2)}\sum_{s=1}^{n-h_1}\sum_{t=1}^{n-h_2} corr((x(s+h_1) - x(s))^2, (x(t+h_2) - x(t))^2) = \\
	& = \frac{2 (2\gamma(h_1))(2\gamma(h_2))}{(n-h_1)(n-h_2)}\sum_{s=1}^{n-h_1}\sum_{t=1}^{n-h_2} \{corr((x(s+h_1) - x(s)), (x(t+h_2) - x(t))) \}^2 = \\
	& = \frac{2 (2\gamma(h_1))(2\gamma(h_2))}{(n-h_1)(n-h_2)}\sum_{s=1}^{n-h_1}\sum_{t=1}^{n-h_2} \{\frac{cov((x(s+h_1) - x(s)), (x(t+h_2) - x(t)))}{\sqrt{(V((x(s+h_1) - x(s))) V((x(t+h_2) - x(t))))}} \}^2
\end{eqnarray*}

Принимая во внимание лемму 3 [\#Брест2005], получаем соотношение
\begin{eqnarray}
\nonumber
\label{eq:cov_base}
	& cov(2 \tilde{\gamma}(h_1), 2 \tilde{\gamma}(h_2)) = \\
	& = \frac{2 (2\gamma(h_1))(2\gamma(h_2))}{(n-h_1)(n-h_2)}\sum_{s=1}^{n-h_1}\sum_{t=1}^{n-h_2} \{\frac{\gamma(s+h_1-t) + \gamma(s-t-h_2) - \gamma(s+h_1-t-h_2) - \gamma(s-t)}{\sqrt{2 \gamma(h_1)} \sqrt{2 \gamma(h_2)}} \}^2
\end{eqnarray}

В \eqref{eq:cov_base} сделаем следующую замену переменных
\begin{equation*}
	s = s, \quad m = s - t.
\end{equation*}
Получим
\begin{eqnarray}
\nonumber
\label{eq:cov_split}
	& cov(2 \tilde{\gamma}(h_1), 2 \tilde{\gamma}(h_2)) = \frac{2(2 \gamma(h_1))(2 \gamma(h_2))}{(n - h_1) (n - h_2))} \sum_{s = 1}^{n - h_1}\sum_{s - m = 1}^{n - h_2} (\frac{\gamma(m + h_1) + \gamma(m - h_2) - \gamma(m + h_1 - h_2) - \gamma(m)}{\sqrt{2 \gamma(h_1)} \sqrt{2 \gamma(h_2)}})^2 = \\
	& = \frac{2}{(n - h_1) (n - h_2))} \sum_{s = 1}^{n - h_1}\sum_{s - m = 1}^{n - h_2} (\gamma(m + h_1) + \gamma(m - h_2) - \gamma(m + h_1 - h_2) - \gamma(m))^2
\end{eqnarray}

Таким образом, в зависимости от $h_1$ и $h_2$, возможны два случая: $h_1 > h_2$ и $h_2 > h_1$.
\missingfigure{Здесь должна быть картинка с двумя графиками для каждого случая.}

Рассмотрим первый $h_1 > h_2$. Поменяем порядок суммирования в \eqref{eq:cov_split}.
\begin{eqnarray*}
\nonumber
	& cov(2 \tilde{\gamma}(h_1), 2 \tilde{\gamma}(h_2)) = \frac{2}{(n - h_1) (n - h_2))} \sum_{s = 1}^{n - h_1}\sum_{s - m = 1}^{n - h_2} (\gamma(m + h_1) + \gamma(m - h_2) - \gamma(m + h_1 - h_2) - \gamma(m))^2 = \\
	& = \sum_{m = 1 - n + h_2}^{h_2 - h_1}\sum_{s = 1}^{m + n - h_2}(\gamma(m + h_1) + \gamma(m - h_2) - \gamma(m + h_1 - h_2) - \gamma(m))^2 + \\
	& + \sum_{m = h_2 - h_1 + 1}^{0}\sum_{s = 1}^{n - h_1}(\gamma(m + h_1) + \gamma(m - h_2) - \gamma(m + h_1 - h_2) - \gamma(m))^2 + \\
	& + \sum_{m = 1}^{n - h_1 - 1}\sum_{s = m + 1}^{n - h_1}(\gamma(m + h_1) + \gamma(m - h_2) - \gamma(m + h_1 - h_2) - \gamma(m))^2
\end{eqnarray*}

Заметим, что выражение под знаком суммы не зависит от $s$, получим:
\begin{eqnarray*}
\nonumber
	& cov(2 \tilde{\gamma}(h_1), 2 \tilde{\gamma}(h_2)) = \frac{2}{(n - h_1) (n - h_2))} \times \\
	& \times ((m + n - h_1)\sum_{m = 1 - n + h_2}^{h_2 - h_1}(\gamma(m + h_1) + \gamma(m - h_2) - \gamma(m + h_1 - h_2) - \gamma(m))^2 + \\
	& + (n - h_1)\sum_{m = h_2 - h_1 + 1}^{0}(\gamma(m + h_1) + \gamma(m - h_2) - \gamma(m + h_1 - h_2) - \gamma(m))^2 + \\
	& + (n - h_1 - m)\sum_{m = 1}^{n - h_1 - 1}(\gamma(m + h_1) + \gamma(m - h_2) - \gamma(m + h_1 - h_2) - \gamma(m))^2)
\end{eqnarray*}

Разделим каждое слагаемое на общий член $n - h_1$:
\begin{eqnarray*}
\nonumber
	& cov(2 \tilde{\gamma}(h_1), 2 \tilde{\gamma}(h_2)) = \frac{2}{(n - h_2))}((1 + \frac{m}{n - h1})\sum_{m = 1 - n + h_2}^{h_2 - h_1}(\gamma(m + h_1) + \gamma(m - h_2) - \gamma(m + h_1 - h_2) - \gamma(m))^2 + \\
	& + \sum_{m = h_2 - h_1 + 1}^{0}(\gamma(m + h_1) + \gamma(m - h_2) - \gamma(m + h_1 - h_2) - \gamma(m))^2 + \\
	& + (1 - \frac{m}{n - h1})\sum_{m = 1}^{n - h_1 - 1}(\gamma(m + h_1) + \gamma(m - h_2) - \gamma(m + h_1 - h_2) - \gamma(m))^2)
\end{eqnarray*}




% Отсюда нетрудно получить соотношение для дисперсии оценки вариограммы $ 2 \tilde{\gamma}(h) $, если положить $ h_1 = h_2 = h $:

% \begin{eqnarray*}
% \nonumber
% 	& V \{ 2 \tilde{\gamma}(h) \} = \frac{2 (2\gamma(h))^2}{(n-h)^2}\sum_{s=1}^{n-h}\sum_{t=1}^{n-h} \{ \frac{\gamma(s+h-t) + \gamma(s-t-h) - \gamma(s+h-t-h) - \gamma(s-t)}{\sqrt{2 \gamma(h)} \sqrt{2 \gamma(h)}} \}^2 = \\
% 	& = \frac{2}{(n-h)^2}\sum_{s,t=1}^{n-h} \{ \gamma(s+h-t) + \gamma(s-t-h) - 2 \gamma(s-t) \}^2.
% \end{eqnarray*}
% Рассмотрим два случая: (тут привести два графика $h_1 > h_2$ и $h_1 < h_2$)

% Для $h_1 > h_2$

% Таким образом доказана следующая теорема.
% \newtheorem{Theorem}{Теорема}
% \begin{Theorem}
% 	Для оценки $ 2 \tilde{\gamma}(h) $, представленной равенством (\ref{eq:var_est}), имеют место следующие соотношения:
% 	\begin{equation}
% 	\label{eq:est_ex}
% 		E \{2 \tilde{\gamma}(h) \} = 2 \gamma(h),
% 	\end{equation}
% 	\begin{equation}
% 	\label{eq:est_cov}
% 		cov(2 \tilde{\gamma}(h_1), 2 \tilde{\gamma}(h_2)) = \frac{2 (2\gamma(h_1))(2\gamma(h_2))}{(n-h_1)(n-h_2)}\sum_{s=1}^{n-h_1}\sum_{t=1}^{n-h_2} \{\frac{\gamma(s+h_1-t) + \gamma(s-t-h_2) - \gamma(s+h_1-t-h_2) - \gamma(s-t)}{\sqrt{2 \gamma(h_1)} \sqrt{2 \gamma(h_2)}} \}^2,
% 	\end{equation}
% 	\begin{equation}
% 	\label{eq:est_var}
% 		V \{ 2 \tilde{\gamma}(h) \} = \frac{2}{(n-h)^2}\sum_{s,t=1}^{n-h} \{ \gamma(s+h-t) + \gamma(s-t-h) - 2 \gamma(s-t) \}^2,
% 	\end{equation}
% 	где $ \gamma(h), h \in \mathbb{R} $, --- семивариограмма процесса $ X(s), s \in \mathbb{R}$, $h,h_1,h_2=\overline{0,n-1} $.
% \end{Theorem}

\end{document}

% section _ (end)